終院前法官﹕「UGL檢控與否何須外判法律意見」VS 比卡超：「盲撐建制，令人悲哀」

【終審法院前常任法官烈顯倫﹕「看不到UGL事件必須外判」】

終審法院前常任法官烈顯倫昨表示，根據《基本法》第63條，就某案件是否作出檢控完全是律政司司長一人的職責；至於在考慮檢控的過程中，是否需要尋求外判法律意見，則要基於證據本身。

烈顯倫解釋，就着近日公眾關注的案件，除非律政司司長認為在案情當中一些複雜的財務交易，可能有法律問題牽涉到海外司法管轄區，而香港亦沒有這一方面的專家，這樣便可能需要尋求外判法律意見。然而，烈顯倫承認對他來說，很難看到有必須這樣做的理據。

比卡超：

盲撐建制的烈顯倫令人悲哀

Litt-, Litton指如果社會就某人應否被控、被定罪進行公開辯論，會是香港非常悲哀的一天。其實他今日漠視香港法律的精神，胡亂地貶低社會上對律政司的批評，才真的令人感到悲哀。

Litton認為只有牽涉海外司法管轄區的複雜財務交易，律政司才應尋求外判法律意見。我想反問一句，果真如此的話，那以往律政司又何須在檢控許仕仁和曾蔭權之前，尋求外判法律意見呢？

律政司以往凡案件牽涉高官或前高官貪腐的指控，一貫做法都是在作出檢控決定之前，尋求外判法律意見。至少就報案人而言，慣例已成政策，造成了政府會繼續沿用此慣例的合理期望。

法治概念中法律確定的原則，正正規定政府不得在製造合理期望之後，卻隨便偏離此等期望，令市民無所適從。因此，提出理據證明拒絕尋求外判法律意見為合理的責任，在於政府。Litton憑著他的司法經驗和崇高地位，反過來要求質疑政府做法與以往慣例有別的的人主動提出理據，是混淆原則，實在悲哀。

事實上，時任高等法院首席法官張舉能在2012年處理律政司一方希望由英國御用大律師負責檢控許仕仁的申請時，清楚地解釋了此類案件牽涉的公眾利益為何：Re David Perry QC (unreported, HCMP 2381/2012, 23 November 2012) at paras 14-15。

時任首席法官指出，當政府高官被指在在位期間（whilst in office）貪污，香港行政部門和整個管治制度的聲譽和誠信即受到威脅。公眾利益在此等情況下要求檢控過程不僅必須以公正、專業、無可挑剔地稱職及有效、但同時完全公平的方式進行，還應當被如此看到。因為「毫不誇張地說，公眾信心和國際商界的信心正受到威脅。畢竟，“腐敗是一種不可容忍的邪惡” ...。」各界有理由對控方能確保案件結果的公正、公平，持有極高的期望。

換言之，只有檢控由最佳的人才（例如律政司甚至香港以外的人才）處理，才符合公眾利益。相比起許仕仁，梁振英級別更高，其掌握的權力更大、貪腐對管治的後果更嚴重，上述公眾利益的考慮（即使未必完全適用於是否檢控的決定）也只有更強。偏偏律政司在關乎後者的案件中選擇採用有違慣例、較低的行事標準，其中不合理之處，Litton是真的看不到，還是只是故意漠視（wilfully blind）呢？

push

其實由法院法官判一個人有無罪本身已經有問題 由陪審團判就更加可笑
世界上邊有人可以判另一個人罪
等睇負皮過千

嘩你耶穌嚟？

又唔見佢拎外部法律意見先去dq啲民選議員?

如果689係清白既 法庭會自然會還佢一個清白

三權分立已死

有冇罪都好 上帝都會寬恕我地 因為耶蘇已經為我地釘十字架

選擇性執法係一個問題, 而一地兩檢依個唔清唔楚嘅政策又係一個問題, 依個前終院法官根本就係選擇性地盲撐政府!

你話世界上冇人可以話另一人錯我都可以認同
但係法律就係用黎判人有冇罪架啦
如果冇左法律 你覺得點樣可以維持社會秩序

社會根本就係一個垃圾崗 執撚左佢算數啦

佢既前提係律政司會根據法律基礎去決定起唔起訴

一切都係基於 司法體系運作正常 既情況之下講既野

講一個笑話

香港有法治

UGL仲有無得覆核？